**于禁**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**文則**，[泰山鉅平](../Page/泰山郡.md "wikilink")（今[中国](../Page/中国.md "wikilink")[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[泰安](../Page/泰安.md "wikilink")）人，與同郡[臧霸為舊交](../Page/臧霸.md "wikilink")。\[1\][三國時期](../Page/三國.md "wikilink")[曹魏重要將領](../Page/曹魏.md "wikilink")，為將堅毅而穩重，對待部下也相當嚴厲。[五子良將中最受](../Page/五子良將.md "wikilink")[曹操器重](../Page/曹操.md "wikilink")、並以**古時名將**對比之。早年戰功赫赫，攻呂布，防張繡，拒袁紹，征劉備。然而在樊城之戰中不敵[關羽](../Page/關羽.md "wikilink")，水淹大軍，最後率軍投降，以致晚節不保；逝世後諡曰**厲侯**。被北宋诗人[孔平仲叹](../Page/孔平仲.md "wikilink")“英雄成敗皆偶然”。

## 生平

### 早年經歷

192年，[濟北相](../Page/濟北郡.md "wikilink")[鮑信招募士兵助兗州刺史](../Page/鮑信.md "wikilink")[劉岱討伐](../Page/劉岱.md "wikilink")[黃巾軍](../Page/黃巾軍.md "wikilink")\[2\]，于禁加入。同年冬，曹操代替劉岱和鮑信管理[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")\[3\]，于禁屬王朗\[4\]部下。王朗“異之”，向曹操薦于禁為大將，曹操召見後拜于禁為[軍司馬](../Page/軍司馬.md "wikilink")。\[5\]

193年，攻打[徐州期間](../Page/徐州.md "wikilink")，自領一軍攻取[廣戚](../Page/廣戚.md "wikilink")\[6\]，拜[陷陳都尉](../Page/陷陳都尉.md "wikilink")。

194年，攻打[呂布於](../Page/呂布.md "wikilink")[濮陽](../Page/兗州之戰.md "wikilink")，破其二營於城南，又破高雅於須昌。次年（195年），圍攻[張超於](../Page/張超_\(東平\).md "wikilink")[雍丘](../Page/雍丘.md "wikilink")。

建安元年（196年）二月，随曹操征讨[汝](../Page/汝南郡.md "wikilink")、[颍二郡的黃巾賊](../Page/潁川郡.md "wikilink")，期间賊將[黃邵等夜袭曹操营寨](../Page/黃邵.md "wikilink")，于禁率军斩杀之并盡降其眾，遷[平虜校尉](../Page/平虜校尉.md "wikilink")。\[7\]\[8\]次年（197年）九月，斬殺[袁術部下](../Page/袁術.md "wikilink")[橋蕤等四將於](../Page/橋蕤.md "wikilink")[苦](../Page/苦.md "wikilink")。\[9\]

### 淯水之難

建安二年（197年）十一月\[10\]，于禁隨曹操至宛，[張繡投降](../Page/張繡.md "wikilink")，但再度反叛，曹操的陣營被張繡忽然襲擊，應付來不及，便各自退兵，非常混亂。唯獨于禁約束部下，且戰且退。一些戰友雖然戰死了，于禁也不允許散亂。還沒有退回曹軍大本營，于禁路上發現十多個衣衫不整的傷兵，一問之下，原來是原本的[青州兵在打家劫舍](../Page/青州兵.md "wikilink")。青州兵原为曹操先前收留的黃巾賊\[11\]，曹操對他們很寬容，因此經常放肆，乘機搶劫。于禁一聽，大怒\[12\]，便追討這些也是自己人的青州兵，“数之以罪”。但有些青州兵不甘，便逃回曹營打小報告，誣告于禁也造反。有人勸于禁首先向曹操處報備\[13\]，但于禁說：「現在敵人在後面追來，我首先抗敵，至於曹公，他是明智的人，正是謠言止於智者，怕什麼？」於是，于禁**先築好了濠溝**以防敵人進攻，然後才令人通知曹操及向他解釋。曹操聽了，認為于禁的做法很對，當眾說：“當時敵人來攻，相當混亂，于禁能在混亂中整頓軍隊，追討搶掠的惡行，安營築寨地堅守，真是好將領的榜樣啊！”並封于禁為**益壽亭侯**。古典歷史小說《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》第二十三回，此事件被[禰衡借題發揮譏諷可以](../Page/禰衡.md "wikilink")**“負版築牆”**。

建安三年（198年），破張繡於[穰](../Page/穰.md "wikilink")。後擒呂布於[下邳](../Page/下邳之戰.md "wikilink")。次年（199年）夏四月，與[史渙](../Page/史渙.md "wikilink")、[徐晃](../Page/徐晃.md "wikilink")、[曹仁](../Page/曹仁.md "wikilink")、[樂進攻破](../Page/樂進.md "wikilink")[張楊舊部](../Page/張楊_\(東漢\).md "wikilink")[眭固於射犬](../Page/眭固.md "wikilink")。\[14\]

### 北拒袁紹，南征劉備

同為建安四年（199年），曹操與[袁紹初次交鋒](../Page/袁紹.md "wikilink")，于禁願做前哨，曹操允許並讓于禁守[延津以拒袁紹](../Page/延津.md "wikilink")。\[15\]\[16\]

次年（200年）正月，[劉備在徐州叛變](../Page/劉備.md "wikilink")，曹操征討。袁紹與于禁交戰，但久攻不下，于禁成功為曹操爭取時間\[17\]。後與樂進等領步騎五千擊袁紹別營，降袁紹將領[何茂](../Page/何茂.md "wikilink")、[王摩等二十餘人](../Page/王摩.md "wikilink")，又從原武縣去擊破袁紹別營於[杜氏津](../Page/杜氏津.md "wikilink")，遷[裨將軍](../Page/裨將軍.md "wikilink")。\[18\]

八月\[19\]，隨曹操據守官渡與袁紹以土山相對，袁紹令士兵向曹操營地放箭，死傷甚多，士兵懼怕。于禁督守土山，力戰激勵士氣，後袁紹敗，于禁遷[偏將軍](../Page/偏將軍.md "wikilink")。

建安七年（202年）\[20\]，作為[夏侯惇的副將去攻打劉備](../Page/夏侯惇.md "wikilink")，反被劉備用火攻和伏兵之計所敗，所幸被留在後方的[李典及時救援](../Page/李典.md "wikilink")，成功撤退。\[21\]

### 痛弒舊友

建安十一年（206年），[昌豨二度反叛](../Page/昌豨.md "wikilink")\[22\]，曹操正屯兵淳于討伐海盜\[23\]，就派遣于禁征討。于禁與[臧霸](../Page/臧霸.md "wikilink")\[24\]攻之，不克，曹操再派[夏侯淵助陣](../Page/夏侯淵.md "wikilink")\[25\]。最終昌豨承受不住，又與于禁是舊交，便向其投降。諸將皆以為昌豨已降，當讓曹操處置，于禁卻說：“你們難道不知道曹公的命令嗎！在大軍包圍後才投降的人，不能赦免他的罪。遵行和執行法令，是事奉君上的氣節。昌豨雖然是我的舊朋友，但我豈可以因此而失節！”就自行將昌豨隕涕斬殺。曹操聽說後嘆曰：“昌豨不向我投降，而投奔于禁，是命運啊！”而後曹操上表漢獻帝表功于禁，樂進，與[張遼三人](../Page/張遼.md "wikilink")，于禁因此拜為[虎威將軍](../Page/虎威將軍.md "wikilink")。

### 赤壁前夕

208年，曹操平定北方後，立即开始在軍事上和政治上準備向南用兵，派遣[张辽](../Page/张辽.md "wikilink")、于禁、乐进等驻兵许都以南的[潁川郡](../Page/潁川郡.md "wikilink")。雖然三人都駐紥在不同的縣內，但彼此不和，曹操於是命[趙儼參三軍軍事](../Page/趙儼.md "wikilink")，事事都有訓喻，令到三人和睦。後于禁與張遼作為督軍趙儼護送的七軍之一參與了[赤壁之戰](../Page/赤壁之戰.md "wikilink")。\[26\]

### 助陣天山

建安十四年（209年），廬江人[陳蘭](../Page/陳蘭.md "wikilink")、梅成在灊縣、六縣一帶造反，曹操派遣于禁、臧霸等討伐梅成，而張遼則督[張郃](../Page/張郃.md "wikilink")、牛蓋等討伐陳蘭。梅成向于禁詐降，于禁便即帶著梅成班師。然而梅成卻乘隙出走，率眾會合陳蘭軍，兩軍更逃進灊山中最險要的[天柱山依山防守](../Page/天柱山.md "wikilink")。張遼與之對峙，期間軍糧供給不足，于禁卻負責補充，從主動轉為被動\[27\]，而臧霸則負責對抗孫權派來的大將[韓當](../Page/韓當.md "wikilink")\[28\]，終讓張遼完成戰果。戰後于禁增加食邑200戶，加上之前的有1200戶之數。\[29\]

建安廿一年（216年），于禁遷左將軍\[30\]，**假[節鉞](../Page/節鉞.md "wikilink")**，分邑五百戶，封一子列侯，是五子良將乃至曹操時期唯一擁有假節鉞的將領。

### 晚節不保和後續

建安廿四年（219年），[關羽攻](../Page/關羽.md "wikilink")[樊城](../Page/樊城.md "wikilink")，曹操遣于禁救援曹仁，時逢秋季，正巧下著連夜大雨，以致漢水暴漲，水淹七軍皆全沒\[31\]。于禁和約**三萬兵馬**\[32\]登高坡望水\[33\]，沒有可以回避的地方，關羽乘船攻打于禁等人，于禁被迫率眾\[34\]向關羽投降，後被關押在荊州江陵\[35\]，但唯獨[龐德](../Page/龐德.md "wikilink")\[36\]寧死不降而被關羽處斬。\[37\]據《[呂蒙傳](../Page/呂蒙.md "wikilink")》載，關羽由於收留于禁等人，造成軍粮供应出现严重短缺，關羽不得已“擅取湘關米”，間接給了[孫權討伐的理由](../Page/孫權.md "wikilink")。\[38\]

後來關羽被孫權擊破，于禁從荊州獲釋而到了[吳國](../Page/孫吳.md "wikilink")，時為閏十月\[39\]，期間更遭[虞翻侮辱](../Page/虞翻#亮直盡言.md "wikilink")。不久[曹丕即位](../Page/曹丕.md "wikilink")，孫權稱臣。

黃初二年（221年）秋八月\[40\]，孫權遣于禁回[魏國](../Page/曹魏.md "wikilink")，屬下虞翻主張殺死沒能貫徹忠義的人，不過孫權沒有採納。于禁回魏國之後，卻遭受其他人的嘲笑，當時于禁的鬍鬚和頭髮都雪白了，臉又消瘦憔悴，曹丕表面上對于禁表示安慰，任命他為安遠將軍，又賜他曹操用過的赤紱和遠遊冠，而後曹丕讓于禁先拜謁曹操陵墓後才去遣使孫權，于禁去到高陵，見到的卻是曹丕預先命人畫好的關羽戰克、龐德寧死不屈、自己卻屈膝乞降之狀的壁畫後，终於羞憤病逝\[41\]，兒子**于圭**嗣爵益壽亭侯。

[諡號是](../Page/諡號.md "wikilink")**厲侯**，厲字帶有災禍的意味\[42\]。《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》主編[司马光认为曹丕既有理由殺他](../Page/司马光.md "wikilink")，又有理由治其罪，卻偏偏選擇用畫像侮辱他，批評曹丕此举不是一個君主應當的行為。

## 評價

  - [陈寿評曰](../Page/陈寿.md "wikilink")：“太祖建茲武功，而時之良將，五子為先。**于禁最號毅重，然弗克其終**\[43\]。”“是时，**（于）禁**与张辽、乐进、张郃、徐晃俱为名将，太祖每征伐，咸递行为军锋，还为后拒；**而禁持军严整，得贼财物，无所私入，由是赏赐特重。然以法御下，不甚得士众心。**”
  - 曹操曰：「淯水之難，吾其急也，**將軍在亂能整，討暴堅壘，有不可動之節，雖古名將，何以加之！**」
  - 曹操表樂進、**于禁**、張遼：「武力既弘，計略周備，質忠性一，守執節義（此句指張遼），每臨戰攻，常為督率，奮強突固，無堅不陷（此句指樂進），**自援枹鼓，手不知倦。又遣別征，統御師旅，撫眾則和，奉令無犯**，當敵制決，靡有遺失。論功紀用，宜各顯寵。」
      - 其中的“自援枹鼓，手不知倦”指于禁為人儒雅，常讀書，“又遣別征，統御師旅，撫眾則和，奉令無犯”指其執法嚴，親士卒。
  - 曹操哀嘆：「吾知（于）禁三十年，何意臨危處難，反不及龐德邪！」
  - [蔣濟](../Page/蔣濟.md "wikilink")、[司马懿](../Page/司马懿.md "wikilink")：「禁等为水所没，非战守之所失。」（《晉書·宣帝紀》、《三國志·魏志十四·蔣濟傳》）
  - [虞翻曰](../Page/虞翻.md "wikilink")：「禁败数万众，身为降虏，又不能死。北习军政，得禁必不如所规。还之虽无所损，犹为放盗，不如斩以令三军，示为人臣有二心者。」
  - 曹丕：
      - “昔**[荀林父敗績於邲](../Page/荀林父.md "wikilink")，[孟明喪師於殽](../Page/孟明視.md "wikilink")**\[44\]，[秦](../Page/秦國.md "wikilink")、[晉不替](../Page/晉國.md "wikilink")，使復其位。其後晉獲狄土，秦霸西戎，區區小國，猶尚若斯，而況萬乘乎？樊城之敗，水災暴至，非戰之咎，其復禁等官。”（《制復于禁等官》\[45\]）；
      - “昔漢高（[劉邦](../Page/劉邦.md "wikilink")）脫衣以衣[韓信](../Page/韓信.md "wikilink")，光武（[劉秀](../Page/劉秀.md "wikilink")）解綬以帶[李忠](../Page/李忠_\(東漢\).md "wikilink")，诚皆人主当时贵敬功劳勤心之至也。封赐将军以魏王时所珮**朱韨及远游冠**\[46\]。”（《與于禁詔》）
  - [裴松之](../Page/裴松之.md "wikilink")：“围而后降，法虽不赦；囚而送之，未为违命。禁曾不为旧交希冀万一，而肆其好杀之心，以戾众人之议，所以卒为降虏，死加恶谥，宜哉。”
  - [陈叔宝](../Page/陈叔宝.md "wikilink")：「[李陵矢竭](../Page/李陵.md "wikilink")，不免请降，**于禁水涨，犹且生获**，固知用兵上术，世罕其人。」\[47\]
  - [司馬光](../Page/司馬光.md "wikilink")：「于禁將數萬眾，敗不能死，生降於敵，既而復歸。文帝廢之可也，殺之可也，乃畫陵屋以辱之，斯為不君矣！」
  - [郝经议曰](../Page/郝经.md "wikilink")\[48\]：「张辽、徐晃诸将壮猛有谋，亦关张之亚匹；然失身-{於}-操，终为勇而无义。」
  - [李贽](../Page/李贽.md "wikilink")：「于禁最识大体，只为国家争胜负，不为一身辨曲直，真良将也。」
  - [王歆](../Page/王歆.md "wikilink")：「世无百战百胜将军，禁逢霖雨，败于关某，不为耻也。然虽比类荀林父、孟明视，虽败而国家不替，然未闻其腆颜降敌也。使二子降楚归晋，吾恐不得死所也。禁为国家宿将，以威慑众，能治乱伍，亦当时之杰，惜乎为德不终。既为羽禽，复为吴得，送诣文帝，如此辗转，禁未羞死，独登高陵而突然惭恚发病乎？文帝所为亦过矣，非帝王之行，亦非君子之行，然大有为[王仲宣作驴鸣之味](../Page/王粲.md "wikilink")，是名士行，真大快事也。」

## 藝術形象

### 後人題詩

《于將軍》—（[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")）[孔平仲](../Page/孔平仲.md "wikilink")\[49\]

<poem> 長安遣兵百勝强，意氣何有[漢中王](../Page/劉備.md "wikilink")。七軍之心俱猛鷙，虎兕插羽將翱翔。
睥睨荆益可席卷，白帝城高如堵牆。秣馬蓐食朝欲戰，雷聲殷殷山之陽。
沉陰苦雨十餘日，漢水溢出高騰驤。**蒼黄不暇治步伍，攀緣蹙踏半死傷。**
計窮豈不欲奔走，四望如海皆茫茫。鼉鳴魚躍尚恐懼，萬一敵至誰敢當。
遙觀大船載旗鼓，聞說乃是[關雲長](../Page/關雲長.md "wikilink")。**蒙衝直繞長堤下，勁弩强弓無敵者。**
**雖有鐵騎何所施，排空白浪如奔馬。**將軍拱手就縶縛，咋舌無聲面深赭。
捷書一日到錦城，隻輪不返皆西行。將軍疇昔負朋友，若此[昌豨猶得生](../Page/昌豨.md "wikilink")。
循環報復雖天意，壯士所惜惟功名。[曹瞞相知三十年](../Page/曹瞞.md "wikilink")，臨危不及[龐明賢](../Page/龐德.md "wikilink")。
歸來頭白已顦顇，泣涕頓首尤可憐。高陵畫像何詭譎，乃令慚痛入九泉。 淯水之師勇冠世，**英雄成敗皆偶然**。 </poem>

### 三國演義

于禁在《[演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》中，是弓馬兼備的將軍，大體與史實無差。除了多出奉曹操之命成功追殺[刘琮母子](../Page/劉琮_\(劉表之子\).md "wikilink")\[50\]，以及在樊城之戰中，被刻畫成怕被邀功的奸臣將領。

  - 于禁曾先後與[五虎將的](../Page/五虎將.md "wikilink")[張飛和](../Page/張飛.md "wikilink")[馬超單挑](../Page/馬超.md "wikilink")，但都不到十回而敗。
      - 〈第十一回 劉皇叔北海救孔融
        呂溫侯濮陽破曹操〉-劉備救援[陶謙的時候](../Page/陶謙.md "wikilink")，于禁大吼一声“何处狂徒，往那里去”後與張飛单挑，两马相交，战到数合。劉備掣双股剑麾兵大进，于禁不敵而敗走。
      - 〈第五十八回 馬孟起興兵雪恨
        曹阿瞞割鬚棄袍〉-在[潼關之戰中與馬超單挑](../Page/潼關之戰.md "wikilink")，打到八九回就被馬超打敗。

<!-- end list -->

  - 〈第四十五回
    三江口曹操折兵　群英會蔣幹中計〉-赤壁之战中，曹操中了[周瑜的離間計](../Page/周瑜.md "wikilink")，斬殺水军都督[蔡瑁](../Page/蔡瑁.md "wikilink")、张允，後來命于禁和[毛玠二人为赤壁之戰的水军都督](../Page/毛玠.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 樊城之戰的最後被關羽水淹七軍，于禁乞降，以襯托[龐德不降被斬的氣節](../Page/龐德.md "wikilink")。及後到〈第七十九回　兄逼弟曹植賦詩　姪陷叔劉封伏法〉，于禁回國後，被曹丕以壁畫諷刺，不堪羞憤而病死。

[羅貫中更有詩曰](../Page/羅貫中.md "wikilink")：三十年來說舊交，可憐臨難不忠曹。知人未向心中識，畫虎今從骨裏描。

### 影视形象

  - 1994年电视剧《[三国演义](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》：[薛勇](../Page/薛勇.md "wikilink")、[毕力格](../Page/毕力格.md "wikilink")、[齐克建饰演于禁](../Page/齐克建.md "wikilink")
  - 1999年电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(1999年电视剧\).md "wikilink")》：[蔡明饰演于禁](../Page/蔡明.md "wikilink")
  - 2004年电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》：[张鸿斌饰演于禁](../Page/张鸿斌.md "wikilink")
  - 2010年电视剧《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》：[吴克刚饰演于禁](../Page/吴克刚_\(演員\).md "wikilink")
  - 2013年电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(电视剧\).md "wikilink")》：[吴壕饰演于禁](../Page/吴壕.md "wikilink")

### 動漫遊戲

  - [真三國無雙系列](../Page/真三國無雙系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[宮內敦士配音](../Page/宮內敦士.md "wikilink")）
  - [三國演義](../Page/三國演義_\(動畫\).md "wikilink")
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

## 注释

## 參考文獻

  - 《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")·[魏書十七·張樂于張徐傳](../Page/s:三國志/卷17.md "wikilink")》
  - 《[三國志·魏志二十三·趙儼傳](../Page/s:三國志/卷23.md "wikilink")》
  - 《[三國志·吳志十二·虞翻傳](../Page/s:三國志/卷57#虞翻.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·[漢紀五十二](../Page/s:資治通鑑/卷060.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[漢紀五十三](../Page/s:資治通鑑/卷061.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[漢紀五十四](../Page/s:資治通鑑/卷062.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[漢紀五十五](../Page/s:資治通鑑/卷063.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[漢紀五十六](../Page/s:資治通鑑/卷064.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[漢紀五十七](../Page/s:資治通鑑/卷065.md "wikilink")》
  - 《資治通鑑·[魏紀一](../Page/s:資治通鑑/卷069.md "wikilink")》

[Y于](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Y于](../Category/曹魏军事人物.md "wikilink")
[Y于](../Category/泰安人.md "wikilink")
[J禁](../Category/于姓.md "wikilink")

1.  從[昌豨事件中可以得知](../Page/昌豨.md "wikilink")，昌豨亦隨臧霸起義。

2.  裴注《[三國志·魏志十二](../Page/s:三國志/卷12.md "wikilink")·[鮑勳傳](../Page/鮑勳.md "wikilink")》引《魏書》：太祖为东郡太守，表信为济北相。会**黄巾**大众入州界，刘岱欲与战，信止之，岱不从，遂败。语在武纪。

3.  事見《三國志·魏武紀》初平三年

4.  此王朗非當時治理會稽郡的[王朗](../Page/王朗.md "wikilink")。

5.  原文：黄巾起，鲍信招合徒众，禁附从焉。及太祖領兗州，禁與其黨俱詣為都伯，屬將軍王朗。朗異之，薦禁才任大將軍。太祖召見與語，拜軍司馬。

6.  本傳作“廣威”，據《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·郡國志三》改。

7.  原文：從征黃巾劉辟、黃邵等，屯版梁，邵等夜襲太祖營，禁帥麾下擊破之，斬（辟）邵等，盡降其眾。遷平虜校尉。

8.  《三國志·魏武紀》：二月，太祖進軍討破之，斬（刘）辟、邵等，（何）儀及其眾皆降。

9.  《三國志·魏武紀》：秋九月，術侵陳，公東征之。術聞公自來，棄軍走，留其將橋蕤、李豐、梁綱、樂就；公到，擊破蕤等，皆斬之。

10. 《三國志·魏武紀》有兩個記載：『春正月，公到宛。張繡降，既而悔之，復反。』和『冬十一月，公自南征，至宛。』，司馬光《資治通鑑》作正月[典韋護主後的事](../Page/典韋.md "wikilink")，《于禁傳》則作討伐袁術將橋蕤後的事。

11.
12. 原文：令其众曰：“青州兵同屬曹公，而還為賊乎！”

13. 原文：或謂禁：“青州兵已訴君矣，宜促詣公辨之。”

14. 《三國志》【〈魏武紀〉：（四年）夏四月，進軍臨河，使史渙、曹仁渡河擊之。……與渙、仁相遇犬城。】【〈魏志八·張楊傳〉：太祖遣史渙邀擊，破之於犬城，斬固，盡收其眾也。】

15. 原文：太祖初征袁绍，绍兵盛，禁原为先登。太祖壮之，乃遣步卒二千人，使禁将，守延津以拒绍，太祖引军还官渡。

16. 《三國志·魏武紀》：秋八月，公進軍黎陽，使臧霸等入青州破齊、北海、東安，**留于禁屯河上**。九月，公還許，分兵守官渡。……十二月，公軍官渡。

17. 《三國志·魏武紀》載“（曹）公還官渡，(袁)紹卒不出。”

18. 原文：复与乐进等将步骑五千，击绍别营，从延津西南缘河至汲、获嘉二县，焚烧保聚三十餘屯，斩首获生各数千，降绍将何茂、王摩等二十餘人。太祖复使禁别将屯原武，击绍别营於杜氏津，破之。

19. 《魏武紀》：八月，紹連營稍前，依沙塠為屯，東西數十裏。公亦分營與相當，合戰不利。……紹復進臨官渡，起土山地道。公亦於內作之，以相應。

20. 《資治通鑑·漢紀五十六》

21. 《三國志·先主傳》：（[劉表](../Page/劉表.md "wikilink")）使拒夏侯惇、**于禁**等於博望。久之，先主設伏兵，一旦自燒屯偽遁，惇等追之，為伏兵所破。；《三國志·魏志十八·李典傳》：劉表使劉備北侵，至葉，太祖遣典從夏侯惇拒之。備一旦燒屯去，惇率諸軍追擊之，典曰：“賊無故退，疑必有伏。南道狹窄，草木深，不可追也。”惇不聽，與**于禁**追之，典留守。惇等果入賊伏裏，戰不利，典往救，備望見救至，乃散退。

22. 第一次反叛由張遼勸阻，時為201年。

23. 《三國志·魏武紀》：秋八月，公東征海賊管承，至淳于……十二年春二月，公自淳于還鄴。

24. 《三國志·魏志卷十八/臧霸傳》：又與**于禁**討昌豨

25. 《三國志·夏侯淵傳》：昌狶反，**遣于禁擊之，未拔，復遣淵與禁并力，遂擊狶，降其十餘屯**，狶詣禁降。

26. 《三國志·魏志二十三·趙儼傳》：時**于禁屯潁陰**，樂進屯陽翟，張遼屯長社，諸將任氣，多共不協；使儼并參三軍，每事訓喻，遂相親睦。太祖征荆州，以俨领章陵太守，徙都督护军，护**于禁**、张辽、张郃、朱灵、李典、路招、冯楷七军。

27. 原文：遼等與蘭相持，軍食少，禁運糧前後相屬，遼遂斬蘭、成。增邑二百戶，并前千二百戶。

28. 《三國志·臧霸傳》

29.
30. 《三國志·蔣濟傳》載“大军南征还，以[温恢为扬州刺史](../Page/温恢.md "wikilink")，济为别驾。……民有诬告济为谋叛主率者，太祖闻之，指前令与**左将军于禁**、沛相封仁等……”

31. 《三國志·魏武紀》：秋七月，遣于禁助曹仁擊關羽。【《龐德傳》：會天霖雨十餘日，漢水暴溢，樊下平地五六丈】八月，漢水溢，灌禁軍，軍沒，羽獲禁，遂圍仁。

32. 《吳主傳》：會漢水暴起，羽以舟兵盡虜禁等**步騎三萬**送江陵，惟城未拔。

33. 按這裡的文字描述，于禁當是駐紮在低窪處以拒關羽。

34. 包括護軍[浩周](../Page/浩周.md "wikilink")、軍司馬[東里袞](../Page/東里袞.md "wikilink")，《资治通鉴·魏纪一》：初，吴王遣于禁护军浩周、军司马东里袞诣帝……

35.
36. 《龐德傳》明文記載龐德已隨曹仁征戰，并非《三國演義》中于禁七軍的先鋒。

37. 原文：太祖在長安，使曹仁討關羽於樊，又遣禁助仁。秋，大霖雨，漢水溢，平地水數丈，禁等七軍皆沒。禁與諸將登高望水，無所回避，羽乘大船就攻禁等，禁遂降，惟龐德不屈節而死。

38. 魏使于禁救樊，羽盡禽禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。

39. 《三國志·魏武紀》：“冬十月，軍還洛陽。孫權遣使上書，以討關羽自效。”；《吳主傳》：“閏月，權征羽，先遣呂蒙襲公安，獲將軍士仁。蒙到南郡，南郡太守麋芳以城降。蒙據江陵，撫其老弱，**釋于禁之囚**。”

40. 《三國志·魏文帝紀》

41. 原文：欲遣使吳，先令北詣鄴謁高陵。帝使豫於陵屋畫關羽戰克、龐德憤怒、禁降服之狀。禁見，慚恚發病薨。

42. 《正义 谥法解》：杀戮无辜曰厉。程校《周书》：致戮无辜曰厉。《左传》隐公三年疏引：暴慢无亲曰厉。苏洵《谥法》：暴慢无礼曰厉。《独断
    帝谥》：暴虐无亲曰厉。

43. 此句為倒裝句，真正句子是**“然‘其’弗克終”**。

44. 两者皆为[春秋时人](../Page/春秋時期.md "wikilink")（前者为晋将、后者为秦将）

45. [嚴可均在](../Page/嚴可均.md "wikilink")《全三國文》卷五中，定曹丕恢復于禁等官職的制的文書標題為《制復于禁等官》；下面的《與于禁詔》亦收錄於此。

46. 《三國志·武帝紀》：（建安十九年，214年）三月，天子使魏公位在诸侯王上，改授金玺，**赤绂、远游冠。**

47. 《[陳書](../Page/陳書.md "wikilink")·卷九·列傳第三·[吳明徹](../Page/吳明徹.md "wikilink")》

48. 元·郝经《续后汉书》卷三十四《魏臣·张辽乐进于禁张郃徐晃朱灵李典传》

49. 钦定[四库全书](../Page/四库全书.md "wikilink")《[清江三孔集
    卷二十二](../Page/s:清江三孔集_\(四庫全書本\)/卷22.md "wikilink")》

50. [三國演義·第四十一回 劉玄德攜民渡江 趙子龍單騎救主](../Page/s:三國演義/第041回.md "wikilink")